**2870. – Calamintha clinopodium** Moris (CLINOPODIUM VULGARE L.). – //Clinopode//. – Plante vivace de 35-80 cm, mollement velue, inodore, à souche rampante ; tiges dressées, simples ou rameuses ; feuilles assez grandes, courtement pétiolées, ovales ou oblongues, obtuses, superficiellement dentées, nervées ; fleurs purpurines, en gros verticilles axillaires et terminaux, compacts, distants, hérissés-plumeux, //entourés d'un involucre de bractées pectinées-ciliées aussi longues que les calices ; calice dressé, arqué, à 13 nervures, à dents ciliées ; //corolle dépassant de 8 mm la gorge du calice ; carpelles ovoïdes.
Haies et bois, dans toute la France et en Corse. – Europe ; Asie occidentale et boréale ; Afrique septentrionale. = Juillet-septembre.